\subsection{vcb-ex.rb}
指定されたvCloud Chargeback データベースに対して以下の検査を行います。
検査に用いられる閾値はオプションで指定することができます。（デフォルトで９０分）
エラー検知時には指定されたChargeback VM内のvCD データコレクタサービスの再起動を行います。

\begin{itemize}
\item CB\_FIXED\_COST テーブルの最新のレコードのタイムスタンプが閾値より新しいこと。
\item CB\_SERVER\_PROPERTYテーブル内の以下のタイムスタンプが閾値より新しいこと。
\begin{itemize}
\item vmijob.lastProcessTime
\item cbEventListRawView.lastProcessTime
\item vcLastProcessTime
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{使用例}
\paragraph{vCenter Chargeback の監視}

\begin{Verbatim}[frame=single]
$ vcb-ex.rb --chargeback_db 1 \
  -c5 --vcddc CGSdhv-828,CGSdhv-829 \
  -l$VCDKIT/logs/vcb-ex.log -t \
  -m $VCDKIT/conf/mail/vcd-ex.xml
\end{Verbatim}

\begin{itemize}
\item 本番環境のChargeback データベース（{\tt --chargeback\_db 1}）に対して検査を行います。
\item エラーが発生した場合には、{\tt --vcddc}オプションで指定した仮想マシン内のvCD Data Collectorサービスの再起動を行います。仮想マシンの検索は本番環境管理クラスタVC （{\tt -c5}）に対して行います。
\end{itemize}

\paragraph{vCD Data Collector サービスの再起動}

\begin{Verbatim}[frame=single]
$ vcb-ex.rb --chargeback_db 1 \
  --restart_vcddc -c5 --vcddc CGSdhv-828,CGSdhv-829 \
  -l$VCDKIT/logs/vcb-ex.log -t \
  -m $VCDKIT/conf/mail/vcd-ex.xml
\end{Verbatim}

\begin{itemize}
\item {\tt --restart\_vcddc}オプションを指定し、検査を行った後、検査結果に関わらずvCD Data Collectorサービスの再起動を行います。
\end{itemize}

\subsubsection{コマンドオプション一覧}
利用できるコマンドオプションの一覧は引数に{\tt -h}を指定すると表示されます。

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Usage: vcb-ex.rb [options]
    -c, --vcenter HOST,USER          vCenter login parameters
        --chargeback_db HOST,USER
                                     vCenter Chargeback database login parameters
    -l, --logfile LOGFILEPATH        Log file name
    -t, --tempfile                   Output log to temporary file
    -m, --mailconf CONFFILE          Mailer configuration file name
        --threshold SECS
                                     Threshold for dc thread timestamp
        --vcddc DCVMS
                                     Specify vCD data-collector VMs
        --restart_vcddc
                                     Enforce to restart vCD data-collector service
    -h, --help                       Display this help
\end{verbatim}
}
