\subsection{vcd-ex.rb}
指定されたvCloud Directorに対して以下の操作を行います。どの操作を行うかはコマンドオプションで指定する事ができます。
\begin{itemize}
\item vCloud DirectorへのログインしOrganizationリストを取得（常に実行）
\item vAppのリスタート（{\tt -P}オプション）
\item 仮想マシンサムネールの取得（{\tt -T オプション}）
\end{itemize}

このコマンドはvCloud Director CellとvCenter間、もしくはvCloud Director CellとESXホスト間
に設置されたファイアウォールによるアイドルコネクションタイムアウトによる接続障害を回避する目的で
使用する事ができます。その場合、ファイアウォールのタイムアウト間隔より十分短い間隔でコマンドを
実行する必要があります。

\subsubsection{使用例}
\paragraph{vCloud Director の監視}

\begin{Verbatim}[frame=single]
$ vcd-ex.rb -v1 -l$VCDKIT/logs/vcd-ex.log \
  -t -m $VCDKIT/conf/mail/vcd-ex.xml
\end{Verbatim}

\begin{itemize}
\item 本番環境のvCloud Directorに対してログイン操作を行います。
\item エラーが発生した場合には、{\tt -m}オプションで指定したメール構成ファイルの情報に基づきエラーログを転送します。
\end{itemize}

\paragraph{ファイアウォールのアイドルコネクションタイムアウトによる接続障害の回避}

\begin{Verbatim}[frame=single]
$ vcd-ex.rb -v1 -T -P -l$VCDKIT/logs/vcd-ex.log
\end{Verbatim}

\begin{itemize}
\item {\tt -T}オプションを指定し、サムネイル取得操作を実行します。
\item {\tt -P}オプションを指定し、vAppの再起動操作を実行します。
\end{itemize}


\subsubsection{操作対象となるvApp}

vCloud Director CellとすべてのESXi ホスト間でのセッションを維持するために、各ESXiに
サムネール取得対象のVMを配置する必要があります。以下に現在の配置状態を記します。
各仮想マシンはDRSのアフィニティルールを用いてホストに紐付けされています。

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
\textbf{VDC} & \textbf{VAPP} & \textbf{VM} & \textbf{ESX} \\ 
\midrule
Basic - Admin & VCDEX-B01 & VCDEX-158$\sim$ &  CGSdhb-158$\sim$ \\
 &  & VCDEX-171 &  CGSdhb-171 \\
Basic Backup - Admin & VCDEX-BB01 & VCDEX-172$\sim$ &  CGSdhb-172$\sim$ \\
 &  & VCDEX-177 &  CGSdhb-177 \\
Committed - Admin & VCDEX-C01 & VCDEX-138$\sim$ &  CGSdhb-138$\sim$ \\
 &  & VCDEX-151 &  CGSdhb-151 \\
Committed Backup - Admin & VCDEX-CB01 & VCDEX-152$\sim$ &  CGSdhb-152$\sim$ \\
 &  & VCDEX-157 &  CGSdhb-157 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{コマンドオプション一覧}
利用できるコマンドオプションの一覧は引数に{\tt -h}を指定すると表示されます。

{\footnotesize
\begin{verbatim}
$ vcd-ex.rb -h
Usage: vcd-ex.rb [options]
    -v, --vcd HOST,ORG,USER          vCD login parameters
    -T, --thumbnail                  Get the thumbnails from target VMs
    -P, --powerops                   Perform power operation on target vApps
    -l, --logfile LOGFILEPATH        Log file name
    -t, --tempfile                   Output log to temporary file
    -m, --mailconf CONFFILE          Mailer configuration file name
    -h, --help                       Display this help
\end{verbatim}
}


