\subsection{vcd-dump.rb} 
vCloud DirectorとvCenterからデータの抽出を行います。

\subsubsection{使用例}
\paragraph{本番環境すべてのデータを自動タイムスタンプ付きディレクトリにダンプする。
エラーが発生した場合にはログをメール転送する。}

\begin{Verbatim}[frame=single] 
$ vcd-dump-rb -v1 -c1 -l $VCDKIT/logs/vcd-dump.log \
  -t -m $VCDKIT/conf/mail/vcd-dump.xml 
\end{Verbatim}


\begin{itemize}
\item {\tt -v1, -c1} オプションは vCloud Director, vCenter 共に本番環境の
サーバおよび接続アカウントを利用する事を指定します。以下の{\tt -v, -c}オプションを指定する事と同等です。

\begin{verbatim}
   -v vcd.vcdc.whitecloud.jp,System,vcloud-sc
   -c 10.128.0.57,vcloud-vcd
\end{verbatim}

\item 利用できるコマンドオプションの詳細については\ref{sec:vcd-dump-opts}を参照下さい。
\item 接続に用いるパスワードはコマンド引数では指定しません。パスワードの設定／保存方法については\ref{sec:password}を参照下さい。
\item ダンプデータはデフォルトで \$VCDKIT/data/vcd-report/TIMESTAMP 以下に保存されます。TIMESTAMP 名の生成にはコマンド実行開始時の時間が利用されます。（例：2011-07-20\_12-00-00）
\item {\tt -l} オプションはログ出力先ファイルを指定します。既存ファイルを指定した場合には追記されます。
\item {\tt -t} オプションはログをテンポラリファイルに出力します。テンポラリファイルはメール転送機能に用いられます。
　テンポラリログファイルはスクリプト実行後（メール転送後）に削除されます。
\item {\tt -m} オプションはメール転送パラメータが記述された構成ファイル名を指定します。メール構成ファイルの詳細については
  \ref{sec:mail}を参照下さい。
\end{itemize}


\subsubsection{データファイルの構造}
vcd-dump.rb は \$VCDKIT/data/vcd-dump/TIMESTAMP 配下に以下の形で抽出データをダンプします。
データファイルはすべて vCloud API を用いて取得されるオブジェクト毎の XML形式です。
\footnote{XMLデータの詳細についてはvCloud APIの仕様を参照ください。
\url{http://communities.vmware.com/community/vmtn/developer/forums/vcloudapi}}

{\footnotesize
\begin{verbatim}
$VCDKIT/data/vcd-dump/TIMESTAMP
`-- ORG
  |-- VCD.xml
  |-- VCenter.xml
  `-- [Org Name]
     |-- Org.xml
     |-- VDC
     | `-- [vDC Name]
     |   |-- Vdc.xml
     |   |-- VAPP
     |   | `-- [vApp Name]
     |   |   |-- VApp.xml
     |   |   |-- ControlAccessParams.xml
     |   |   `-- VM
     |   |     `-- [VM Name]
     |   |       `-- Vm.xml     
     |   `-- VAPPTEMPLATE
     |     `-- [vApp Template Name]
     |       |-- VAppTemplate.xml
     |       `-- VMTEMPLATE
     |         `-- [VM Template Name]
     |            `-- VmTempalte.xml     
     |-- CATALOG
     | `-- Public
     |    |-- Catalog.xml
     |    `-- CATALOGITEM
     |      `-- [Catalog Item Name]
     |        `-- CatalogItem.xml
     `-- USER
       `-- [User Name]
         `-- User.xml
\end{verbatim}
}

\subsubsection{コマンドオプション一覧}
\label{sec:vcd-dump-opts}
利用できるコマンドオプションの一覧は引数に{\tt -h}を指定すると表示されます。

{\footnotesize
\begin{verbatim}
$ vcd-dump.rb -h
Usage: vcd-dump.rb [options]
    -v, --vcd HOST,ORG,USER          vCD login parameters
    -c, --vcenter HOST,USER          vCenter login parameters
    -A, --all                        Dump all data
    -a, --vapp ORG,VDC,VAPP          Dump specified vApp data
    -o, --org ORG                    Dump specified organization data
        --tree TREENAME              Dump tree directory name
    -l, --logfile LOGFILEPATH        Log file name
    -t, --tempfile                   Output log to temporary file
    -m, --mailconf CONFFILE          Mailer configuration file name
    -h, --help                       Display this help
\end{verbatim}
}
